\chapter{高中的对象与类}

本章将会讨论“对象”和“类”的思想在高中理科中的应用。

我们知道等式的一个基本原则： \textbf{等号两边的内容必须相等}。这句话不仅表明两边
的数值相等，还指出两边的东西应该是\emph{同类的}——三个苹果不能等于三棵树。在高中
理科的学习中，这种“同类”的思想经常出现。

\section{量纲分析}

\subsection{单位、单位的运算}

在物理必修一第四章第4节，我们学习了国际单位制（SI）\index{国际单位制}。SI的七个
基本单位如表~\ref{tbl:si_units}~所示。

\begin{table}[ht]
    \centering
    \caption{SI的基本单位}\label{tbl:si_units}\index{国际单位制!基本单位}
    \begin{tabular}{cccc}
        \toprule
        物理量 & 物理量符号 & 单位 & 单位符号 \\
        \midrule
        长度 & $l$ & 米 & \unit{m} \\
        质量 & $m$ & 千克 & \unit{kg} \\
        时间 & $t$ & 秒 & \unit{s} \\
        电流 & $I$ & 安培 & \unit{A} \\
        热力学温度 & $T$ & 开尔文 & \unit{K} \\
        物质的量 & $n$ & 摩尔 & \unit{mol} \\
        发光强度 & $I$ & 坎德拉 & \unit{cd} \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}

这七个物理量的现代定义都是基于某个已知的常量。比如，秒的定义用到了铯-133原子跃迁
所释放辐射的周期；而米的则用到了光速和秒。

一些物理概念是没有单位的，比如物体的个数、角度等等。

当我们尝试将物理量进行运算的时候，不仅要运算数值，还要运算单位。首先我们只能对相
同单位的物理量进行加法和减法，因为\textbf{只有相同量可以相加}，计算$3\text{天}%
+2\text{元}$是没有意义的。但是我们却可以对不同物理量进行乘法和除法：
\begin{gather*}
    \qty{2}{\meter} \times \qty{3}{\meter} = \qty{6}{\meter^2},\\
    \qty{4}{\meter} \times \qty{2}{\second} = \qty{8}{\meter\cdot\second},\\
    \frac{\qty{4}{\coulomb}}{\qty{2}{\mole}} = \qty{2}{\coulomb\per\mole}.\\
\end{gather*}

在基本和导出单位名称之前加上词头，可表达该单位的倍数和分数，一般都是$10$的整数幂。
比如，词头kilo（千，前缀k）表示$10^3$；nano（纳，前缀n）则表示$10^{-9}$。这样一
来，\unit{\kilo\mol}表示~\qty{e3}{\mol}；\unit{\nano\A}则表示~\qty{e-9}{\A}。

在形式上，一个带单位的物理量一定程度上相当于“数值和单位的乘积”。比如：
\begin{gather*}
    \qty{2000}{s} = \qty{2e3}{s} = \qty{2}{\kilo\s},\\
    \qty{1800}{\km\cdot\s} = \qty{1.8}{\km\cdot\kilo\s} = \qty{1.8}
    {\mega\metre\cdot\s}
.\end{gather*} 

\subsection{导出单位}\index{国际单位制!导出单位}

SI的\textbf{导出单位}是基本单位在乘幂、乘积或相除后产生的单位。每一个导出单位都
与一个导出物理量相对应。

速度按照定义是长度与时间的比值，因此它的单位也是对应基本单位的商~\unit{\m\per\s}；
力的单位牛顿\index{牛顿}的定义是“使1千克的\emph{质量}产生1米每二次方秒的\emph{加
速度}需要的力”，而质量和加速度在SI中对应的单位分别是~\unit{\kg}~和%
~\unit{\m\per\square\s}，且根据$F=ma$，力是质量和加速度之积，所以力的单位牛顿就
为~\unit{\kg\m\per\square\s}。

\textbf{一致单位}\index{国际单位制!导出单位!一致单位}是指定义中系数均为1的导出单
位，也就是定义中不会出现像标准重力或是水的密度之类的常数。牛顿的定义中的系数都是%
1:“1千克”“1米每二次方秒”，不含其他数值，所以牛顿是一个一致单位。

一些导出单位也有自己的名称和符号，刚才提到的牛顿（\unit{\N}）就是一个例子。此外
常见的导出单位还有焦耳（\unit{\J}，\unit{\kg\square\m\per\square\s}）、帕斯卡
（\unit{\Pa}，\unit{\kg\per\m\per\square\s}）、库仑（\unit{\C}，\unit{\s\A}）等。
\index{焦耳}\index{帕斯卡}\index{库仑}

\begin{rawexp}\label{exp:particle_density_unit}
    一个物理量表示的是某种粒子在单位体积的个数，它的SI单位是什么？
\end{rawexp}

\begin{rawsol}
    已知这种物理量（不妨记为$X$）的定义是
    \[
        X \coloneq \frac{\text{一些粒子的个数}}{\text{这些粒子占据了多少单位体积}}
    ,\]
    那么$X$应该是“个数/体积”，其单位为“个数”和“体积”单位的比，是~\unit{\m^{-3}}
    （由于“个数”没有SI单位）。
\end{rawsol}

\subsection{量纲}

我们知道，在物理学中，各种物理量有着不同的单位，这些单位之间却有一定的联系。通过合理地规定
一些基本单位（基本单位），可以将其他所有单位（导出单位）表示为这些基本单位的乘积，
从而统一各个物理量之间的关系。例如，在国际单位制中，功的单位是焦耳
（\si{\joule}），可以表示为“千克·平方米每平方秒”
（\si{\kilogram\meter\squared\per\second\squared}）。

然而，仅仅用单位来表示物理量会带来一些问题：

\begin{enumerate}
    \item 在不同的单位制下，同一个物理量会有不同的表示方式，难以达到“统一各单位”
        的效果。例如，速度的单位在英里每小时（mph）和米每秒
        （\si{\meter\per\second}）之间看似没有联系，但实际上都是速度的表示。尽管
        可以通过转换来统一基本单位，但这种方法既不直观，也不方便记忆，而且选择哪
        个单位作为统一标准也并不公平。
    
    \item 将现有单位拆分为基本单位的形式实际上没有意义。例如，功的单位不是“千克
        $\cdot$平方米每平方秒”，它只是恰好与“焦耳”相等而已。此外，这样做还会导致
        一些单位被拆分后相同但实际上不同的情况，如力矩的单位牛米
        （\si{\newton\meter}）拆分后也是
        \si{\kilogram\meter\squared\per\second\squared}，但显然它与功是完全不同
        的。
\end{enumerate}



因此，引入了量纲作为表达导出单位组成的专有方式，以解决上述问题。它表示物理量与基
本物理量（如长度、质量、时间、电流、温度、物质的量和光强度）的关系。量纲的表示通
常使用大写字母，例如：长度（$\mathrm {L} $），质量（$\mathrm {M} $），温度
（$\Theta$），电流（$\mathrm {I} $），时间（$\mathrm{T}$），物质的量（$\mathrm 
{N} $），发光强度（$\mathrm {J} $）。这些基本量纲可以组合形成复合量纲。

一个物理量$X$的量纲用$\dim X$表示。\index{$\dim X$}

和单位不同的是，一个物理量的量纲是唯一的。比如，速度的单位可能有“米每秒”“英里每
分钟”或“光年每年”，但是速度的量纲只有$\mathrm{LT^{-1}}$这一个。

SI中的一致单位\index{一致单位}的导出表达和量纲在形式上应该是相似的，因为两者都没
有额外的常数干扰。

\subsection{量纲分析}

\begin{rawthm}
    在物理公式中，等号左右应该在谈论同一个物理量。因此，等号左右的量纲是相等的。
\end{rawthm}

这个定理可以帮助我们推导新物理量的单位（SI导出单位形式）、判断公式的正确性以及推
导新的公式，让我们逐个举例看看。

\subsubsection{推导物理量单位}

下面的推导过程得出了电压这一物理量的量纲：
\begin{align*}
    U &= \frac{P}{I} = \frac{W\cdot t}{I} = \frac{Fxt}{I},\\
    \dim U &= \dim \left( \frac{Fxt}{I} \right) \\
                      &= \frac{\dim (Fxt)}{\dim I} \\
                      &= \mathrm{L^2MT^{-3}I^{-1}}
.\end{align*} 

所以相应地，伏特这一单位与~\unit{\square\m\kg\per\cubic\s\per\A}~是一致的。

\subsubsection{验证公式正确性}

我们学过电流的微观表达式$I=vnqS$，其中$S$表示导体的横截面积，$n$表示在导体中的载
流子密度（单位体积内载流子个数），$v$表示导体中载流子垂直于横截面的速度大小，$q$
表示导体中每个载流子的电荷量。这个公式是否正确，我们可以试试量纲分析。

也许你发现了，$n$就相当于例~\ref{exp:particle_density_unit}~中提及的物理量，它的
单位应是~\unit{\per\cubic\meter}，量纲则是$\mathrm{L^{-3}}$。此外，$S$的量纲是
$\mathrm{L^2}$；$v$的是$\mathrm{LT^{-1}}$；$q$的是$\mathrm{TI}$。

将它们相乘我们得到了
\[
    \dim (vnqS) = \mathrm{LT^{-1}\cdot L^{-3}\cdot TI\cdot L^2 = I }
.\] 

物理量乘积$vnqS$的量纲是$\mathrm{I}$，恰好是电流，和等号左边的量纲相同，可见这个
公式是正确的。

\subsubsection{推导新公式}

我们在推导单摆的周期公式时，可以先猜测其周期$T$与摆长$l$、摆重$m$和重力加速度$g$
有关，于是我们假设
\[
    T = \lambda m^{x}l^{y}g^{z}   
.\]
其中$\lambda $是一个比例常数。

左右同时取量纲，我们得到
\[
    \mathrm{T} = \mathrm{M}^{x}\mathrm{L}^{y}\left( \mathrm{LT}^{-2} \right)^{z} 
.\] 

根据左右量纲相等，得到
\[
    \begin{cases}
        0=y+z,\\
        0=x,\\
        -2z=1.
    \end{cases}
\] 
解得$x=0,y=\frac{1}{2},z=-\frac{1}{2}$，所以有
\[
    T = \lambda \sqrt{\frac{l}{g}} 
.\] 
只需进行实验测出$\lambda$即可。

\subsubsection{例题与练习}

学会了量纲分析的思想，在面对一些以往看似复杂的“求表达式”的题目时往往可以更加方便。

\begin{rawexp}\label{exp:current_expl}
    一根横截面积为$S$的均匀长直橡胶棒上均匀带有负电荷，每米橡胶棒所带电荷量为$q$，
    当此棒沿轴线方向做速度为$v$的匀速直线运动时，由于棒的运动而形成的等效电流大
    小为\choiceblank。

    \begin{tasks}(4)
        \task $vq$
        \task $\frac{q}{v}$
        \task $qvS$
        \task $\frac{qv}{S}$
    \end{tasks}
\end{rawexp}

\begin{rawsol}
    选A。我们先分析题目中几个物理量的物理意义，以此得出其量纲。

    \begin{table}[H]
        \centering
        \begin{tabular}{cccc}
            \toprule
            物理量 & 物理意义 & 国际单位 & 量纲 \\
            \midrule
            $S$ & 棒的横截面积 & \unit{\square\metre} & $\mathrm{L^2}$ \\
            $q$ & 每米橡胶棒所带电荷量 & \unit{\coulomb\per\metre} & 
            $\mathrm{ITL^{-1}}$ \\
            $v$ & 棒的宏观速度 & \unit{\meter\per\second} & $\mathrm{LT^{-1}}$ 
            \\
            \bottomrule
        \end{tabular}
    \end{table}
    
    在上表中，根据$Q=It$，我们可以知道$\dim Q=\mathrm{IT}$。

    接下来，我们有两种方法：逐个代入，检查每个选项的量纲；或类似单摆周期的例子，
    列方程组求解各物理量的次数。我们用第一种方法。

    题目要求的结果的量纲为$\mathrm{I}$。 A选项的量纲是$\mathrm{LT\cdot%
    IT^{-1}L^{-1} = I}$，满足题意。类似地，B选项的量纲是$\mathrm{IT^2L^{-2}}$；C
    选项的量纲是$\mathrm{IL^2}$；D选项的量纲是$\mathrm{IL^{-2}}$，均不符合题意。
    故选A。
\end{rawsol}

可以看出，在熟练掌握之后，用这种量纲分析的思想确实可以轻松解决部分题目。用此方法
的关键在于正确判断题目中物理量的物理意义及其量纲（或单位）。例题~\ref{exp:current_expl}~中
的$q$并非传统意义上的“电荷量”，而是“单位长度（每米）所带的电荷量”。所以，其单位
也应为~\unit{\coulomb\per\m}~而非~\unit{\C}。


\begin{exercises}
\item 声音在空气中的传播速度$v$与空气的密度$\rho $、压强$p$有关，下列速度表达式中
    $K$为比例系数，无单位，则这四个表达式中可能正确的是\choiceblank.
    \begin{tasks}(2)
        \task $v=\frac{Kp}{\rho }$
        \task $v=\sqrt{\frac{Kp}{\rho }} $
        \task $v=\sqrt{\frac{K \rho }{p}} $
        \task $v=\sqrt{K \rho p} $
    \end{tasks}
\end{exercises}
